[生命麵包與建築生命] 嘉頓雜餅中心重建

Dear 嘉頓管理層,

講起嘉頓，我現即刻諗起屋企果罐食極都食唔完嘅嘉頓雜餅。講真，屌好撚難食。可唔可以改一改個formula ?

言歸正傳，我其實想同你地講下有關嘉頓中心重建呢壇野。
貴公司想賺多D，其實大家都明。無人想阻你發達，但係如果你今舖發達，再加埋揚名立萬有無得諗先?

其實嘉頓作為一個本土(或者中國南部城市香港)品牌，係香港史上其中一個最重要嘅經濟公共文化符號。大家一諗起嘉頓，會諗起雜餅，生命麵包同說謊蛋糕。呢個嘉頓嘅holy trinity係香港入心目中牢不可破嘅，你話係咪好好食呢，屌咪玩啦，狗也不屌。

但係有時係出到去其他地方，餓到仆街嘅時候，又會諗到生命麵包。有幾次番工OT到灰左，都會記起貴公司當年嘅一段電視廣告 。

"生命，生命這好傢伙，何時我也說他不錯"，再乾啃一啖麵包，繼續OT。

到呢排，聽到你地話要嘉頓中心要重建，我心裡面打在個突。
小弟縱橫深水埗黃金福仁鴨記咁多年，都唔撚知深水埗原來有座嘉頓中心。哈屌，走過去望兩眼，原來係呢座野。D窗打晒格仔，又紅又白咁，其實都幾有味道。唔知你地同生命麵包嘅包裝係咪有關係?

再GOOGLE 下，原來嘉頓中心現址有段故，從1926年建立，到1938年係青山道現址設廠，到日治時期畀日軍佔用，十月騷動畀人嚴重破壞，1957年由著名華人建築師朱彬重新設計營做，到今日今時要貴公司想清拆重建。我係度諗，如果建築係有生命，識講野，今日嘅嘉頓中心會同我地講乜野，係唔係會哼住"生命，生命，這好傢伙，何時我也說他不錯~~"

品牌的根源，建築的生命與城市的保育

一個品牌嘅創立，一直都唔容易，嘉頓從1926年2018年都有92年，過多八年就係百年品牌。嘉頓係呢個十字路口，決定將嘉頓中心重建，實在係無何厚非。

但係建築本身就係品牌嘅延伸。一個品牌係香港能夠擁有一幢歷史建築，係絕無僅有。貴公司咁多年黎管理得宜，能夠有今日嘅成就，實在係難能可貴。

品牌思源，其建築亦必思源。品牌忘本，其建築亦必忘本。
世代交替，本來係必然嘅事，但係世代交替亦必留痕跡。

原建築師朱彬係立面設計上以遮陽板(brise soleil)作為設計主軸，將原有體積龐大嘅嘉頓中心分割為幾個小方塊，令整個建築顯得井然有條。

然而若果三個立面都利用同一種遮陽板設計就會顯得乏味，所以向欽州街嘅立面就加添左垂直嘅原素，令到每邊嘅立面雖然異曲但亦有同工之妙。面向青山道以東一面則倚重水平原素，一個都幾正方嘅立面將大埔道一分為二。而九龍道一面嘅立面就極度具有美國六十年代氣車旅館嘅氛圍。

鐘樓，記錄時間流逝，但亦都可能見證自己嘅流逝。
見證深水埗由滄海桑田演進為繁華城市，亦都見證左人心思變。

無疑貴公司現有提交城規會嘅設計方安案，係炒盡左現有嘅土地利益，但係並無炒盡嘉頓作為一個百年品牌嘅利益。

所以懇請嘉頓各管理層，三思一下，係應該殺雞取卵，將嘉頓其中一個最重要嘅財產推倒重來，定係從一個百年品牌嘅定位，建基於歷史，以保留嘉頓中心的三個立面及鐘樓作為整個嘉頓中心重建嘅設計主軸，以百年品牌力保歷史總部為始，再戰下一個一百年。

街坊
波野波羅咪上

懶人LINKS:

城規會有關深水埗重意的意見收集: 5月6號 deadline

嘉頓中心報告 by 全民保育中心

古諮會同意嘉頓中心列二級歷史建築 促重置鐘樓保地標
[url]
[/url]

2級歷史建築嘉頓中心 25層大樓新設計曝光

寫得唔錯

之前有巴打搞過
不過我唔反對重新開發 棟野無乜保育價值 加上又係私人.

地產至上

你起幢樓賺到既錢，賣幾十年面包都賺唔到個數

嚇死，以為講緊我

其實有時都幾灰，因為覺得兩難

一黎係覺得專家嘅意見大眾意見背道而馳嘅時候，所謂專家意見係唔係應該凌駕大眾意見

係嘉頓中心呢單重建項目為例
大眾會覺得其實無乜保留價值
因為外觀上平平無奇，唔係西方傳統建築，亦唔係中式傳統建築
但偏偏嘉頓中心就係現代主義嘅建築典範，現代主義著重功能為先，形式為後。
若果係建築功能組別做一個"應否有限度保留嘉頓中心"，我諗係會壓倒性地認為嘉頓中心係應該有限度保留

但係響另一方面，普羅大眾對建築保育嘅意見亦都係應該得到充份反映
以深水埗為例，嘉頓中心係一座舊式建築，僅此而已
拆左佢，搞旺個區好過，發展才是硬道理

咁其實到底有無第三條路行?
香港由六七十年代開始，建築都係經濟功能上需要大於生活美學中嘅需要
好難得呢幾年開始會講保育
但係個香港嘅建築保育係停留係一個比較膚淺嘅層面

其實睇番外國嘅建築保育
有好多好大膽好夠膽死嘅例子

希望有朝一日香港可以見到呢類型嘅將保育同發展會二為一嘅建築
其實嘉頓中心明明就有潛力去做呢類型建築嘅先例
可惜大家都係急功近例

的而且確拆左起過係符合私人嘅短期利益
但係咁做係唔係符會一座國際都市嘅長期利益呢? 呢樣野真係要大家討論下

以下係 一D外國例子
希望可以幫各位連登巴打開下眼界

令我諗起高街鬼屋

留名並認同
篇文動之以情說之以理，幾好睇

嘉頓中心其實樓上有tea 食(好似仲有茶飲)，服務幾好，但個場真係好靜
即係我覺得
嘉頓已經自己嘗試從類似活化方式使用座建築，但坦白講靜到咁真係賺唔到錢回唔到本，可能係咁先有咁嘅決定

地下個嘉頓展覽一邊睇一邊恥笑啲野食難食到拎去餵流浪貓狗都
不過人大咗會掛住嘉頓嘅麵包曾經係中學時期幫我慳過飯錢

香港

巴打寫多啲呢啲文

正評俾理據同文筆

還記得灣仔街市點比人插嗎？

如果棟嘢起得靚啲，擺得耐啲就會變歷史建築甚至法定古蹟
會唔會令到以後啲業主起到啲樓好核突，或者三十年就拆，去避免歷史價值嘅爭議？

其實嘉頓作為一個本土(或者中國南部城市香港)品牌，

沒有「特別工藝」的原罪

旁聽了3月22日古物諮詢委員會就嘉頓中心的評級討論，又是另一次「大開眼界」的經歷。

嘉頓中心獲二級擬議評級，因為古物古蹟辦事處專家小組認為嘉頓中心建築只是「功能性」，沒有「特別工藝」，建築價值「只是一般」。

這是古蹟辦代表伍志和先生的轉述：「這是現代主義風格的特性，好似一個正方形盒的建築，他們覺得建築是很功能性，跟我們之前看的一些建築不同，例如會有一些特別工藝或設計。功能性就是其特色，因此評審小組對於其特色的評價只是一般。」

巧合地，這與其上司——發展局長黃偉綸——最近在網誌中對美利大廈的形容相映成趣：「美利大廈的外型像一個白色的大盒子，活化後仍然保存其本身的建築智慧和美學。」（〈活化美利大廈 延續中環傳奇〉，2018年4月22日）

摒棄古典主義的工藝、回歸樸實、講求理性及簡潔，正正是戰後現代主義建築的美學精髓及靈魂所在，這是連建築系一年級生都會知曉的道理、其上司也懂得欣賞的美學視野。放在這個建築大潮流當中，嘉頓中心標誌性的鐘樓及其簡約線條、色調、比例等，正正是現代主義建築美學上乘的彰顯。但偏偏在古蹟辦及這批「專家」眼中，卻變成原罪。

想像一下：今天當你穿著大師山本耀司的時尚簡潔剪裁出街，然後有個阿伯忽然截停你，質問你為何不穿宮庭服飾出街，為何衣履沒有「特別工藝」，衣著品味奇差，成何體統，你大概只會一笑置之，心想這個阿伯大概只是「有病」或是典型「老海鮮」。但是當這批「專家」以同一邏輯審視香港獨有珍貴的戰後現代主義建築，後果卻是不堪設想。

建築風格就如人的衣履，需要回應時代的需要及轉變。簡潔，不代表沒有美學貫穿，只不過這是在這批「老海鮮」輩及古蹟辦領導的知識（智力？）範圍之外。縱觀世界各大城市有關舊建築保育的討論，多數是價值之爭，但官方評審連如此基本的建築觀都糊裏糊塗，真是太罕見，足以成為建築界的世界級笑話。

揭示專家小組的水平

這與去年皇都戲院評級爭議何其如出一轍，都是赤裸裸揭示了這個「專家小組」對香港戰後現代主義建築的風格、美學及其獨特性，從來都是所知不多，更遑論具專業水平評審。

我們已多次要求古蹟辦擴大專家小組任命，按不同建築類型邀請真正熟知該範疇的專家參與評審，評級才能公允及令人信服——况且「專家小組」4名成員已經是由2005年「永續」至今，過去10多年沒有任何變動。

公民社會非常願意為他們尋找這方面的專才，但古蹟辦卻從來沒有一絲想與民間攜手協作的意欲，一副高高在上的官威，漠視制度缺失。而他們也往往只是掛着「專家」之名，但從來沒有公開展現給大家看究竟他們真的有幾「專」？這怎會是21世紀處理公共事務的態度及水平？

就如何培斌教授早前的文章提到，香港戰後建築基本上是被制度性地歧視，沒獲得應有保護。除了把這批建築個別地跟某「歷史專家」很喜歡的漢墓或清代建築相比，我們需要引入另一個橫向切入點：究竟這棟建築在五六十年代的同輩當中，算不算是當時的獨特建築，以及它是否能夠講述戰後香港獨有社會變遷及發展故事？

發展局是時候詳細審視戰後建築

沒有這個歷史觀及建築發展觀，評級建議是沒法公允。現時沒有令人說服的準則，要做的是立即制訂那套準則，而不是讓所謂「專家」繼續躲在暗角、黑箱行事，以語言偽術把落伍準則說成合理——而這一點，相信關心我城舊建築生與死的朋友已經忍夠了。

同時，肩負保育責任的發展局是時候為香港戰後50至70年代的建築來一次詳細審視及普查，並更新現時評審準則，提供更適切保障。

而更讓我們覺得唏噓的是，嘉頓的企業歷史及故事理應是由嘉頓公司本身盡力保護及保存。要判斷一個企業是否偉大，其中一個最重要準則是他們會否珍重自己的過去，盡力保存自己的歷史痕迹。你看外國真正偉大的百年基業，對於自己發迹的地方、見證企業發展里程的遺蹟，必定珍而重之。因為他們知道，他們不應只看明年的盈利數字、5年的業績水平，而是在一二百年後他們是否仍然能夠有血有肉地訴說自己企業的故事，讓人親身感受其偉大。

百年品牌 不外如是

奈何在香港，卻真的好像窮得只剩下錢，連丁點嘗試運用創意及新建築技術，嘗試兼顧保存歷史及商業發展的意願也欠奉。環顧世界，在保留舊建築基礎上興建新大樓的參考例子何其多，如美國紐約的Porter House及Hearst Tower、德國漢堡的新地標建築易北愛樂廳（Elbphilharmonie）或日本東京舊中央郵局，都是廣被讚頌的重建項目。儘管牽涉成本較高，但這樣造就一個新舊歷史並存的面貌，彰顯追求創新卻同時承傳使命及視野，這不是每個歷史悠久的品牌都致力追求的事嗎？

這次嘉頓中心重建，本應是嘉頓這個集團提升其企業地位及聲望的黃金機會；但現時以一種抹煞一切歷史感情的方法重建，跟我們最鄙視的鄉紳土豪格調無異。大家也慨嘆，這個百年品牌，原來也不外如是。

作者是「活現香港」共同創辦人及行政總裁

為香港戰後建築「平反」 刻不容緩

上月古物諮詢委員會建議深水埗的地標——嘉頓中心——評為二級歷史建築，現正諮詢公眾。二級歷史建築代表「具特別價值而須有選擇性地予以保存的建築物」。按照事態發展，二級評級一經確定，這座優秀的現代主義建築將難逃拆卸厄運，在我們的城市中永遠消失，被簇新商廈取而代之（如果建築物獲一級歷史評級，儘管還是不受法定權力保護，但至少政府需盡力與業主商討保育方案）。

嘉頓中心是現代主義美學的極佳演繹，其標誌性的鐘樓及貫穿其建築的簡約線條及色調，走出古典主義的修飾風格，一切講求實用、理性及簡潔。這正正是嘉頓中心的建築美學及上乘之處。但諷刺的是，古物古蹟辦事處卻認為嘉頓中心的建築風格只屬「功能性」，建築價值因而被貶。

落伍準則審視戰後建築 絕不公允

其實如此錯配的評審準則並不是什麼新奇事。之前有關邵氏片場及北角皇都戲院的評級爭議，已清晰地顯示古蹟辦專家小組對戰後建築的認知相當有限，對這批建築的評審準則亦不合時宜。

在1085幢已被評級的建築，當中只有少過90幢是戰後建築。戰後建築一直被忽略及「處於弱勢」，背後有兩個結構原因。首先現時已被評級的建築，近九成是來自10多年前（2002至2004年）古蹟辦為全港1444幢建築的評核項目，當時是以1950年劃界，1950年以後落成的建築因此被忽略。第二，專家小組往往只以年份衡量建築的歷史價值，在他們眼中，60年雖舊卻不夠舊，况且這批建築刻意追求平實，摒棄以往講求修飾或刻意加添一兩樣具標誌性的特徵的做法，外貌上也難以獲得這些專家的青睞。

但以落伍的準則審視這批珍貴戰後建築，絕不公允。為了回應時代需要，每個年代都會衍生出其獨有建築風格。除了把每一幢建築個別地跟年代更久遠的建築作歷史對比，我們需要有另一橫向視野：究竟在五六十年代的香港社會，衍生出什麼建築風格？這批建築當中，有哪些是特別重要，值得發展局及古物諮詢委員會着力保護？

因應戰後社會需要，當時我們大興土木，大批應付平民生活需要的建築應運而生，例如房屋、醫院、學校、教堂，當然也包括工廠大廈。這些建築不關乎某一帝王將相，但卻關乎香港戰後獨有的社會環境及挑戰。而這批建築物不少狀態保存良好，偏偏卻在我城消失得特別快。

2018年只是過了短短3個月，堅尼地道的佑寧堂已被拆毁。九龍塘浸會大學內的大學會堂曾是香港流行音樂的搖籃，但亦有機會被拆毁。同樣地，座落中環海旁的郵政總局看來亦難逃劫數。

戰後建築是訴說着香港戰後發展的重要印記，政府理應需要加強保護。首先，肩負歷史建築保育責任的發展局需要調撥資源，為香港戰後1950至1970年興建的建築作一次全面審查，並嘗試挑選當中一些作重點保護。

在其他保育成績有目共睹的國家（例如日本、澳洲及英國），他們會鼓勵公眾主動建議一些建築物讓當局考慮重點保護，藉此促進民間及政府合作，以及提升公眾對保育的角色。可惜在香港，公眾能參與的渠道非常有限，往往只是在古諮會確認古蹟辦建議評級後的一個月諮詢期。這是急需要改善。

第二，我們需要針對戰後建築制訂新的評審準則。除了把一棟建築單獨審視，另一個理解及探究方向應該是這些戰後建築之間的關連，例如嘉頓中心與後來的中環大會堂的設計有不少共同手法，共同構成戰後20年香港建築演變的光譜。

另外，一幢建築物所盛載的獨特香港故事，理應在評審建築歷史價值時佔更重要位置。例如嘉頓中心的另一重歷史價值，是著名華人建築師朱彬在香港僅餘的建築之一。朱彬是第一代出國留學的華人建築師，並於1920年代在天津及上海建立首屈一指的華人建築師事務所。已拆卸的首代萬宜大廈和尖沙嘴美麗華酒店，皆是他的作品。

現代主義建築是能夠活化重生

保育私人建築從來都是艱巨任務，發展局在2014年發表了長達203頁的報告，研究其他8個地方的經驗，亦提出一系列建議。但當中絕大部分建議至今都「只聞樓梯響」，沒有任何進展。

要為歷史評級賦予相對的法定保障權力或許非常困難，因當中牽涉大量既得利益。但是即便如此，政府亦應重溫這份報告，致力提高誘因令私人業主願意保留標誌性的歷史建築。由發展局主導促成美利大廈的活化就是最佳例子：一流的現代主義建築是能夠成功被活化重生，得以保留。

縱觀世界，戰後現代主義建築往往是最受威脅的一群，在香港尤甚。如果這批建築全部都在城市中消失，將會為我們的城市演變史留下黑洞，永遠沒法彌補。我們亦再難以訴說完整的香港建築故事。

作者是新加坡國立大學設計與環境學院建築系主任、香港古物諮詢委員會前委員

其實好似南豐紗廠大致保留外觀
容許細規模加建/改建係咪好過拆晒成幢嘢重建
發展同保育可以並存
半島酒店咪又係加建咗 但又唔會同原有建築有遺和感

半島好似冇乜點郁到舊嗰棟嘅本身結構，係直接喺佢後面起多棟樓

小弟縱橫深水埗黃金福仁鴨記咁多年，都唔撚知深水埗原來有座嘉頓中心。

嘉頓中心都唔識，仲好意思話自己縱橫深水埗